\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fourier}
\usepackage[scaled=0.875]{helvet}
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}
\usepackage{amsmath,amssymb,makeidx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{pifont}
\usepackage{textcomp} 
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}
%Tapuscrit : Denis Vergès
\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-3dplot,pstricks-add}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\usepackage[left=3.5cm, right=3.5cm, top=3cm, bottom=3cm]{geometry}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}
\def\Oij{$\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)$}
\def\Oijk{$\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath},~\vect{k}\right)$}
\def\Ouv{$\left(\text{O},~\vect{u},~\vect{v}\right)$}
\SpecialCoor
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{%
pdfauthor = {APMEP},
pdfsubject = {Corrigé du baccalauréat ES},
pdftitle = {Asie juin 2005},
allbordercolors = white,
pdfstartview=FitH} 
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage[np]{numprint}
\begin{document}
\setlength\parindent{0mm}
\rhead{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}
\lhead{\small Corrigé du baccalauréat ES}
\lfoot{\small{Asie}}
\rfoot{\small{juin 2005}}
\pagestyle{fancy}
\thispagestyle{empty}
\begin{center} {\Large \textbf{\decofourleft~Corrigé du baccalauréat ES Asie  juin 2005~\decofourright}}
\end{center}

\vspace{0,5cm}

\textbf{\textsc{Exercice 1} \hfill 3 points}

\textbf{Commun à tous les candidats}

\medskip

%\emph{Pour chaque question, une seule réponse} \fbox{\mathstrut \textbf{a}},~ \fbox{\mathstrut \textbf{b}},~\fbox{\mathstrut \textbf{c}},~ \emph{ou} \fbox{\mathstrut \textbf{d}},~ \emph{est exacte.}
%
%\emph{Indiquer sur la copie la réponse exacte.}
%
%\emph{Aucune justification n'est demandée.}
%
%\emph{Une bonne réponse rapporte $1$ point. Une mauvaise réponse enlève $0,5$ point. L'absence de réponse n'apporte ni n'enlève, aucun point.}
%
%\emph{Si le total des points est négatif , la note globale attribuée à l'exercice est} $0$.
%
%\medskip
%
%Les trois arbres donnés ci-dessous représentent des situations probabilistes. Les nombres indiqués sur les différentes flèches sont des  probabilités, et,  en deuxième niveau,  des probabilités conditionnelles. Ainsi pour l'arbre donné 	dans la question 1 : $0,35 = P(A)$ et $0,1 =  P_{A}(E)$.
%
%\vspace{0,5cm}
%
%\parbox{0.35\textwidth}{
%\textbf{Question 1}\\
%\psset{unit=1cm}\begin{pspicture}(4,3)
%\psline{->}(0,1.5)(1.8,0.5) \psline{->}(0,1.5)(1.8,2.5)
%\psline{->}(2.2,2.5)(3.8,3) \psline{->}(2.2,2.5)(3.8,2) 
%\psline{->}(2.2,0.5)(3.8,1)  \psline{->}(2.2,0.5)(3.8,0)
%\rput(2,2.5){$A$}   \rput(2,0.5){$B$} 
%\rput(4,3){$E$} \rput(4,2){$F$} \rput(4,1){$E$} \rput(4,0){$F$} 
%\rput(1,2.5){0,35}  \rput(1,0.5){0,65} 
%\rput(3,2.95){0,1}  \rput(3,1.9){0,9}  \rput(3,0.95){0,5}  \rput(3,-0.1){0,5} 
%\end{pspicture}}\hfill   \parbox{0.6\textwidth}{La probabilité de l'évènement $E$ est égale à :\\ \\
%\fbox{\mathstrut \textbf{a}}~~ 0,5~~ \fbox{\mathstrut \textbf{b}}~~ 0,1~~\fbox{\mathstrut \textbf{c}}~~0,6~~  \fbox{\mathstrut \textbf{d}}~~0,36
%}
%\vspace{0,5cm}
%
%\parbox{0.35\textwidth}{
%\textbf{Question 2}\\
%\psset{unit=1cm}\begin{pspicture}(4,3)
%\psline{->}(0,1.5)(1.8,0.5) \psline{->}(0,1.5)(1.8,2.5)
%\psline{->}(2.2,2.5)(3.8,3) \psline{->}(2.2,2.5)(3.8,2) 
%\psline{->}(2.2,0.5)(3.8,1)  \psline{->}(2.2,0.5)(3.8,0)
%\rput(2,2.5){$A$}   \rput(2,0.5){$B$} 
%\rput(4,3){$G$} \rput(4,2){H} \rput(4,1){$G$} \rput(4,0){$H$} 
%\rput(1,2.5){0,35}  \rput(1,0.5){0,65} 
%\rput(3,2.95){0,3}  \rput(3,1.9){0,7}  \rput(3,0.95){$x$}  \rput(3,-0.1){$1 - x$} 
%\end{pspicture}}\hfill   \parbox{0.6\textwidth}{Les évènements $A$ et $G$ étant supposés indépendants, $x$ est égal à :\\ \\
%\fbox{\mathstrut \textbf{a}}~~ 0,35~~ \fbox{\mathstrut \textbf{b}}~~ 0,1~~\fbox{\mathstrut \textbf{c}}~~0,3~~  \fbox{\mathstrut \textbf{d}}~~0,36
%}
%
%\vspace{0,5cm}
%
%\parbox{0.35\textwidth}{
%\textbf{Question 3}\\
%\psset{unit=1cm}\begin{pspicture}(4,3)
%\psline{->}(0,1.5)(3.8,3) \psline{->}(0,1.5)(3.8,0)
%\rput(4,3){$A$}   \rput(4,0){$B$}  
%\rput(2,2.6){0,35}  \rput(2,0.3){0,65}  
%\end{pspicture}}\hfill   \parbox{0.6\textwidth}{Ici la situation probabiliste est associée à une expérience aléatoire schématisée par l'arbre ci-contre.
%
%Cette expérience aléatoire est répétée quatre fois de façon indépendante.
%
%La probabilité d'obtenir au moins une fois l'évènement $A$ est égale à :
%
%\begin{tabularx}{\linewidth}{X X}
%\fbox{\mathstrut \textbf{a}}~~0,35&\fbox{\mathstrut \textbf{b}}~~\np{0,82149375}\\
%\fbox{\mathstrut \textbf{c}}~~\np{0,17850625}&  \fbox{\mathstrut \textbf{d}}~~\np{0,01500625}
%\end{tabularx}
%}
\textbf{Question 1} On a $P(E) = P(A \cap E) + P(B \cap E) = 0,35 \times 0,1 + 0,65 \times 0,5 = 0,035 + 0,325 = 0,36$. Réponse \mathstrut \textbf{d}.

\textbf{Question 2} On a $P(G) = P(A \cap G) + P(B \cap G) = 0,35 \times 0,3 + 0,65 \times x = 0,105 + 0,65x$.

$A$ et $G$ étant indépendants, on a:

$ P(A \cap G) = P(A) \times P(G)$, soit $0,35 \times 0,3 = 0,35 \times ( 0,105 + 0,65x) \iff 0,105 = \np{0,03675} + \np{0,2275}x \iff \np{0,2275}x = \np{0,06825} \iff x = \dfrac{\np{0,06825}}{\np{0,2275}} = 0,3$. Réponse \mathstrut \textbf{c}.

\textbf{Question 3} La probabilité de ne jamais obtenir l'évènement $A$ est égale à :

$0,35^0 \times 0,65^4 = \np{0,17850625}$. Réponse \mathstrut \textbf{c}.

\vspace{0,5cm}

\textbf{\textsc{Exercice 2} \hfill 5 points}

\textbf{Candidats n'ayant pas suivi l'enseignement de spécialité}

\bigskip

\textbf{PARTIE A}

\medskip

%Soit la fonction $f$ définie pour tout $x$ élément de l'intervalle $[0~;~+ \infty[$ par : 

\[f(x) = \dfrac{20}{1 + 15\text{e}^{-0,4x}}.\]

%On admet que la fonction $f$ est dérivable sur cet intervalle.

\medskip

\begin{enumerate} 
\item %Déterminer la limite de la fonction $f$ en $+ \infty$.
On sait que $\displaystyle\lim_{x \to + \infty} - 0,4x = - \infty$, d'où avec $X = - 0,4x$, $\displaystyle\lim_{X \to - \infty} \text{e}^{X} = 0$ et finalement $\displaystyle\lim_{x \to + \infty} f(x) = 20$.

%Interpréter graphiquement le résultat.
Graphiquement : la droite d'équation $y = 20$ est asymptote à la représentation graphique de $f$ au voisinage de plus l'infini.
\item %Démontrer que la fonction $f$ est croissante sur l'intervalle $[0~;~+ \infty[$.
$f$ est dérivable sur $[0~;~+ \infty[$ et sur cet intervalle :

$f'(x) = - \dfrac{20 \times 15 \times (- 0,4)}{\left(1 + 15\text{e}^{-0,4x} \right)^2} =  \dfrac{120}{\left(1 + 15\text{e}^{-0,4x} \right)^2}$.

Les deux termes du quotient étant supérieurs à zéro, $f'(x) > 0$, ce qui montre que $f$ est croissante sur l'intervalle $[0~;~+ \infty[$
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{PARTIE B}

\medskip

%La fonction $f$ modélise sur l'intervalle [0 ; 14] la fonction coût total de production, en euro, d'un produit. Sa représentation graphique sur cet intervalle, notée $\Gamma$, est donnée en \textbf{ANNEXE 1 (à rendre avec la copie)}.
%
%Pour une quantité de produit $q$, exprimée en tonnes et comprise entre $0$ et $14$, on pose donc :
%
%\[f(q) = \dfrac{20}{1 + 15\text{e}^{-0,4q}}.\]
%
%Pour tout $q$ dans l'intervalle [0~;~14], le quotient $\dfrac{f(q)}{q}$ est appelé coût moyen de production de $q$ tonnes de produit.
%
%\medskip

\begin{enumerate} 
\item %Pour $q$ dans l'intervalle [0 ; 14], soit $Q$ le point d'abscisse $q$ de la représentation graphique ($\Gamma$) de la fonction $f$.
On a donc $Q\left(q~;~\frac{20}{1 + 15\text{e}^{-0,4q}}\right) = (q~;~f(q))$.

%Montrer que le coefficient directeur de la droite (O$Q$) est égal au coût moyen $\dfrac{f(q)}{q}$.
Le coefficient directeur de la droite O$Q$ est égal à $\dfrac{f(q) - 0}{q - 0} = \dfrac{f(q)}{q}$ soit le coût moyen.
\item %L'entreprise cherche à minimiser le coût moyen de production.
 
%Par lecture graphique indiquer la valeur de $q$ qui réalise ce minimum et la valeur de ce minimum.
Graphiquement on voit que la droite O$Q$ de plus petit coefficient directeur est celle obtenue lorsque la droite est tangente à la courbe $\Gamma$. On lit approximativement : 

$q \approx 3,1$.

Le coût moyen minimum est alors égal à $\dfrac{20}{3,1 \times \left(1 + 15\text{e}^{- 0,4 \times 3,1}\right)} \approx 1,21$~(\euro). (Voir la figure à la fin)
 \end{enumerate} 

\newpage

\textbf{\textsc{Exercice 2} \hfill 5 points}

\textbf{Candidats ayant suivi l'enseignement de spécialité}

\medskip

%Pour fabriquer un alliage une usine utilise deux métaux A et B en quantités $x$ et $y$ exprimées en tonnes. Le coût de production qui en résulte, exprimé en milliers d'euros, est donné par la formule :

\[C(x,\,y) = 2x + 0,5y^2 + 4.\]

%\textbf{L'ANNEXE 1 (à rendre avec la copie)} comporte deux figures.
%
%\begin{itemize}
%\item La figure  1 représente la surface d'équation $z = C(x~;~y)$ pour $0 \leqslant x  \leqslant 20$ et $0  \leqslant y  \leqslant 12$.
%\item La figure 2 représente les courbes de niveau de cette surface pour $z$ variant de 20 en 20.
%\end{itemize}

\begin{center}\textbf{Les parties 1 et 2 sont indépendantes.}\end{center}

\bigskip

\textbf{Partie 1}

\medskip

%Cette partie est un questionnaire choix multiples constitué de deux questions, chacune comportant quatre propositions de réponse dont une seule est exacte.
%
%\emph{Une bonne réponse rapportera} 0,5\emph{point}.
%
%\emph{Une mauvaise réponse sera pénalisée de} 0,25 \emph{point}.
%
%\emph{Si le total des points de cette partie est négatif, la note attribuée sera} 0.
%
%Les réponses seront indiquées sur la copie. Aucune justification n'est demandée.
%
%\medskip

\begin{enumerate} 
\item %Lequel des points donnés ci-dessous est  un point de la surface d'équation 
%$z = C(x~;~y)$ ?

%\fbox{\mathstrut\textbf{a}} M(13~;~9~;~60)~~	\fbox{\mathstrut\textbf{b}} N(12~;~4~;~40)~~ \fbox{\mathstrut\textbf{c}} R(12~;~8~;~60)~~	\fbox{\mathstrut\textbf{d}} S(15~;~4~;~40)
On a $2 \times 12 + 0,5 \times 8^2 + 4 = 24 + 32 + 4 = 60$ qui est la cote de R.
\item %La courbe de niveau $z= 20$ est :

%\fbox{\textbf{a}} une parabole~~\fbox{\textbf{b}}  une droite \fbox{\textbf{c}} une hyperbole	\fbox{\textbf{d}} autre réponse
$z= 20 \iff 2x + 0,5y^2 + 4 = 20 \iff 2x + 0,5y^2 = 16$ : c’est l’équation d’une parabole. 
\end{enumerate} 

\bigskip

\textbf{Partie 2}

\medskip

%Les métaux A et B sont achetés respectivement 0,5 et 1 millier d'euros la tonne. L'entreprise affecte 11 milliers d'euros à l'achat des métaux.

\medskip

\begin{enumerate} 
\item %Un exemple :

%Si l'entreprise achète 4 tonnes de métal A,  combien de tonnes de métal B achète-t-elle ?
Soient $x$ et $y$ les tonnages de métaux respectifs A et B achetés. Il faut que $0,5x + y \leqslant 11$

Si $x = 4$, alors $0,5\times 4 + y \leqslant 11 \iff 2 + y \leqslant 11 \iff y \leqslant 9$. L’entreprise peut acheter au maximum 9 tonnes de métal B.
\item Cas général

%Soit $x$ la quantité de métal A et $y$ la quantité de métal achetées.

%Montrer que $x$ et $y$ sont liés par la relation $x + 2y = 22$.
On a donc  $0,5x + y \leqslant 11 \iff x + 2y = 22$.
\item 
	\begin{enumerate} 
		\item %Tracer sur la figure 2 de l'ANNEXE 1 l'ensemble des points dont l'équation est 

%\[x + 2y =  22.\]
 $x + 2y = 22 \iff 2y = 22 - x \iff y = 11 - 0,5x$, équation d’une droite contenant par exemple les points (2~;~10), (4~;~9) et (8~;~7).
		\item %En déduire, graphiquement le coût minimum de production des alliages pour un investissement de $11$~milliers d'euros, et les quantités correspondantes de métaux A et B achetées.
Graphiquement on lit que pour $x = 14$ et $y = 4$, on a un coût minimum de $2 \times 14 + 0,5 \times 4^2 + 4 = 28 + 8 + 4 = 40$~milliers d’euro.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}

\textbf{\textsc{Exercice 3} \hfill 3 points}

\textbf{Commun à tous les candidats}

\medskip
	
%La courbe $\mathcal{C}_{f}$ est la représentation graphique d'une fonction $f$ définie et dérivable sur l'intervalle [0~;~6].
%
%La courbe $\mathcal{C}_{f}$ est représentée sur la \textbf{feuille ANNEXE 2}.
%
%Soit A le point du plan de coordonnées $(-1~;~0)$ et B le point du plan de coordonnées (1~;~5). Le point B appartient à la courbe $\mathcal{C}_{f}$.
%
%La droite (AB) est la tangente à la courbe $\mathcal{C}_{f}$ au point B.
%
%\medskip

\begin{enumerate} 
\item %Déterminer $f'(1)$, où $f'$ est la fonction dérivée de la fonction $f$ sur l'intervalle [0~;~6].
La droite (AB) est la tangente à la courbe $\mathcal{C}_{f}$ au point B, donc le nombre dérivé $f’(1)$ est égal au coefficient directeur de la droite, soit $\dfrac{5-0}{1- (- 1)} = \dfrac{5}{2} = f’(1)$.
\item %L’une des trois courbes $\mathcal{C}_{1},~\mathcal{C}_{2}$, et $\mathcal{C}_{3}$ représentées sur les figures 1, 2 et 3 de la \textbf{feuille ANNEXE 2}  représente la fonction $f'$. Laquelle ?
$\bullet~~$On a vu que $f’(1) = \dfrac{5}{2}$, ce qui élimine la courbe $\mathcal{C}_{2}$ ;

$\bullet~~$La courbe $\mathcal{C}_{3}$ est la représentation d’une fonction positive, donc la fonction $f$ serait strictement croissante ;ce n’est donc elle non plus;

$\bullet~~$La seule représentation possible est donc $\mathcal{C}_{1}$.

%Justifier votre réponse.

\end{enumerate}

\newpage

\textbf{\textsc{Exercice 4} \hfill 9 points}

\textbf{Commun à tous les candidats}

\medskip

%Le but de cet exercice est d'étudier l'évolution du prix d'une matière première.
%
%\emph{On ne fera qu'un seul graphique qui sera complété tout au long des questions.}
%
%\bigskip

\textbf{Partie A}

%\medskip
%
%le tableau suivant donne le prix d'une tonne de matière première en milliers d'euros au 1\up{er} janvier de chaque année : 
%
%\begin{center}
%\begin{tabular}{|l|*{4}{c|}}\hline	
%Année 											& 1998	&1999	&	2000 &	2001\\ \hline
%Rang de l'année : $x_{i}$ 			& 0 		&1 		&2 		&3\\ \hline
%Prix d'une tonne en 
%milliers d'euro $y_{i}$					&6,48 	&5,74 	&5,19 &5,01\\ \hline
%\end{tabular}
%\end{center}

\begin{enumerate} 
\item ~%Sur la copie, représenter le nuage de points associé à la série statistique $(x_{i}~;~y_{i})$, le plan étant rapporté a un repère orthogonal (unités graphiques : 1~cm pour une année sur l'axe des abscisses, 2~cm pour un millier d'euros sur l'axe des ordonnées).

\begin{center}
\psset{xunit=1cm,yunit=0.5cm}
\begin{pspicture}(-0.5,-0.5)(11,8)
\psaxes[linewidth=1.25pt](0,0)(0,0)(11,8)
\psdots(0,6.48)(1,5.74)(2,5.19)(3,5.01)
\psdots[linecolor=red](4,5.1)(5,5.2)(6,5.52)
\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{0}{11}{x 10 add 5 x 2 add ln mul sub}
\end{pspicture}
\end{center}

\item %Dans cette question, on envisage un ajustement affine pour modéliser l'évolution du prix de cette matière première.
	\begin{enumerate} 
		\item %Déterminer une équation de la droite d'ajustement de $y$ en $x$ obtenue par la méthode des moindres carrés, et la tracer sur le graphique précédent (les calculs seront effectués à la  calculatrice et les résultats seront donnés à $10 ^{-3}$ près).
La calculatrice donne comme équation de la droite d'ajustement de $y$ en $x$ obtenue par la méthode des moindres carrés $y = -0,496x + 6,349$ les coefficients étant arrondis au millième.
		\item %En supposant que cet ajustement affine reste valable pour les années suivantes, quel serait le prix d'une tonne de matière première au 1\up{er} janvier 2005 ?
2005 correspond au rang $x = 7$, donc en utilisant l’ajustement affine on obtient $y = - 0,496 \times 7 + 6,349 = - 3,472 + 6,349 = 2,877$ soit environ \np{2877}~\euro.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{Partie B}

\medskip

%En fait, à partir de l'année 2001, le prix d'une tonne de cette matière première commence à remonter, comme le montre le tableau suivant :

%\begin{center}
%\begin{tabular}{|l|*{4}{c|}}\hline	
%Année 								& 2001	&	2002		&2003 &2004\\ \hline
%Rang de l'année : $x_{i}$& 3 		&4 			&5 		& 6\\ \hline
%Prix d'une tonne en 
%milliers d'euro $y_{i}$ 	& 5,01 &5,10 		&5,20 	&5,52\\ \hline
%\end{tabular}
%\end{center}

\begin{enumerate} 
\item %Placer  sur le graphique de la \textbf{partie A} les points associés à ce 2\up{e} tableau.
Voir plus haut.
\item %On désire trouver une fonction qui modélise l'évolution de ce prix sur la période 1998--2008.

%Pour cela, on considère la fonction $f$ définie pour tout $x$ de l'intervalle [0~;~11] par

%\[f(x) = x + 10 - 5 \ln (x + 2).\]
 
%On admet que la fonction $f$ est dérivable sur cet intervalle, et on notera $f'$ sa fonction dérivée.

	\begin{enumerate} 
		\item %Donner un tableau de valeurs de la fonction $f$ pour les valeurs de $x$ entières comprises entre $0$ et $11$. Les valeurs de la fonction seront arrondies à $10 ^{-2}$.
\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{13}{>{\small \centering \arraybackslash}X|}}\hline
$x$&0&1&2&3&4&5&6&7&8&9&10&11\\ \hline
$f(x)$&6,53&5,51&5,07&4,95&5,04&5,27&5,6&6,01&6,49&7,01&7,58&8,18
\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}
		\item %Calculer $f'(x)$, puis étudier le sens de variation de la fonction $f$ sur l'intervalle [0~;~11].
On a $f’(x) =  1 - \dfrac{5}{x + 2} = \dfrac{x + 2 - 5}{x + 2} = \dfrac{x - 3}{x + 2}$.
%Dresser son tableau de variations. Les valeurs des extremums seront données à $10 ^{-2}$ près.
Comme $x \geqslant 0, \: x + 2 \geqslant 2 > 0$, donc le signe de $f’(x)$ est celui du numérateur $x - 3$.

$\bullet~~x - 3 > 0 \iff x > 3$ ; sur ]3~;~11], $f’(x) > 0$, la fonction est croissante ;

$\bullet~~x - 3 < 0 \iff x < 3$ ; sur [0~;~3[, $f’(x) < 0$, la fonction est décroissante ;

$\bullet~~x - 3 = 0 \iff x = 3$ ; $f’(3) = 0$, donc $f(3) = 3 + 10 - 5\ln (3 + 2) = 13 - 5\ln 5$ est le minimum de la fonction $f$ sur [0~;~11]. 

		\item %Tracer la courbe ($\mathcal{C}$) représentative de la fonction $f$ sur le graphique de la \textbf{partie A.}
Voir plus haut.
	\end{enumerate}
\item %On admet que la fonction $f$ modélise l'évolution du prix de cette matière première sur la période 1998--2008.
	\begin{enumerate} 
		\item	%Selon ce modèle, quel serait le prix d'une tonne de matière première au \up{er} janvier 2005 ?
				2005 correspond au rang $x = 7$, d’où $f(7) = 7 + 10 - 5\ln (7 + 2) = 17 - 5\ln 9 \approx 6,014$. Selon ce modèle,  le prix d'une tonne de matière première au 1\up{er} janvier 2005 serait \np{6014}~\euro.
		\item %Déterminer en quelle année le prix d'une tonne de matière première retrouvera sa valeur de 1998.
Il faut résoudre l’équation : $f(x) = 6,48$. Or sur l’intervalle [7~;~8] la fonction est continue, croissante ; $f(7) \approx 6,01$ et $f(8) \approx 6,49$. Donc le théorème des valeurs intermédiaires montre qu’il existe un réel unique  de [7~;~8] tel que $f(x) = 6,48$.

C’est donc au cours de l’année 2005 que le prix d'une tonne de matière première retrouvera sa valeur de 1998.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\newpage

\begin{center}

\textbf{ANNEXE 1}

\textbf{Exercice 2}

\textbf{Candidats n'ayant pas suivi l'enseignement de spécialité}

\textbf{À rendre avec la copie}

\textbf{Courbe $\Gamma$}

\vspace{0,5cm}

\psset{unit=0.85cm}\begin{pspicture}(-1,-1)(14,20)
\psgrid[gridlabelcolor=white,subgriddiv=1,gridcolor=orange](0,0)(0,0)(14,20)
\psaxes[linewidth=1pt,Dx=2,Dy=2](0,0)(0,0)(14,20)
\psaxes[linewidth=1.5pt,Dx=2,Dy=2]{->}(0,0)(1,1)
\uput[dl](0,0){O} \uput[u](13.5,0){$x$} \uput[r](0,19.5){$y$}
\uput[ul](10,16){\blue $\Gamma$} \uput[d](1,0){1} \uput[l](0,1){1}
\psplot[linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{0}{14}{20 2.71828 -0.4 x mul exp 15 mul 1 add div}
\psplot[linewidth=1.25pt]{0}{14}{1.2079 x mul}
\psline[linestyle=dashed,linewidth=1.5pt](3.1,0)(3.1,3.8)(0,3.8)
\end{pspicture}
\end{center}
 
\newpage

\begin{center}

\textbf{ANNEXE 2}

\textbf{Exercice 3}

Courbe de $f$ :

\psset{xunit=1.2cm,yunit=0.6cm}\begin{pspicture}(-2,-1)(7,7)
\psgrid[gridlabelcolor=white,subgriddiv=1](0,0)(-2,-1)(7,7)
\psline[linewidth=1.75pt]{->}(0,0)(1,0)
\psline[linewidth=1.75pt]{->}(0,0)(0,1)
\psline(-1.4,-1)(1.4,6)
\psaxes[linewidth=1.75pt,Dx=20,Dy=20]{->}(0,0)(-2,-1)(7,7)
\uput[dl](0,0){O} \uput[d](0.8,0){$\vect{\imath}$}
\uput[l](0,0.8){$\vect{\jmath}$}
\uput[ul](-1,0){A} \uput[ul](1,5){B}
\uput[ur](2,4.5){\blue $\mathcal{C}_{f}$}
%\pscurve[linewidth=1.25pt,linecolor=blue](0,0)(0.32,1)(0.5,2)(0.65,3)(0.79,4)(1,5)(1.275,5.25)(1.679,5)(2,4.45)(3,3.2)(4,2.45)(5,2)(6,1.7)
%\psplot[algebraic=true,plotpoints=5000,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{0}{6}{130*x^2/(100*x^2-161*x+87)}
%\psplot[algebraic=true,plotpoints=5000,linewidth=1.25pt,linecolor=green]{0}{6}{135*x^2/(102*x^2-161*x+87)}
\savedata{\mesdonnees}[
{(0,0)(0.32,1)(0.5,2)(0.65,3)(0.79,4)(1,5)(1.275,5.25)(1.679,5)(2,4.45)(3,3.2)(4,2.45)(5,2)(6,1.7)}}]
\dataplot[plotstyle=curve,linecolor=red,linewidth=1.25pt]{\mesdonnees}
\end{pspicture}

\end{center}
 
\textbf{Propositions pour la courbe de $f'$ :}
 
\begin{center}
\psset{xunit=0.8cm,yunit=0.6cm}
\begin{pspicture}(-1,-2.2)(7,8)
\psgrid[gridlabelcolor=white,griddots=10,subgriddiv=1](0,0)(-1,-2)(7,8)
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dx=20,Dy=20](0,0)(-1,-2)(7,8)
\psaxes[linewidth=1.25pt]{->}(0,0)(0,0)(1,1)
\uput[dl](0,0){O} \uput[d](0.5,0){$\vect{\imath}$}
\uput[l](0,0.5){$\vect{\jmath}$}
\uput[ur](1,5){\red $\mathcal{C}_{1}$}
%\pscurve(0,0)(0.08,1)(0.12,2)(0.15,3)(0.2,4)(0.24,5)(0.28,6)(0.38,7)(0.5,7.5)(0.68,7)(0.75,6)(0.81,5)(0.86,4)(1,2.5)(1.2,0)(1.4,-1)(1.75,-1.5)(3,-1)(4,-0.6)(5,-0.3)(6,-0.2)
\savedata{\mesdannees}[{(0,0)(0.08,1)(0.12,2)(0.15,3)(0.2,4)(0.24,5)(0.28,6)(0.34,7)(0.5,7.5)(0.67,7)(0.77,6)(0.83,5)(0.89,4)(1,2.5)(1.2,0)(1.4,-1)(1.75,-1.5)(3,-1)(4,-0.6)(5,-0.3)(6,-0.2)}]
\dataplot[plotstyle=curve,linecolor=red,linewidth=1.25pt]{\mesdannees}
\uput[d](3,-1.75){Figure 1}
\end{pspicture}
\end{center}
 
\begin{tabular}{c c }
\psset{unit=0.6cm}\begin{pspicture}(-1,-2)(7,4)
\psgrid[gridlabelcolor=white,griddots=10,subgriddiv=1](0,0)(-1,-2)(7,4)
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dx=20,Dy=20](0,0)(-1,-2)(7,4)
\psaxes[linewidth=1.25pt]{->}(0,0)(0,0)(1,1)
\uput[dl](0,0){O} \uput[d](0.5,0){$\vect{\imath}$}
\uput[l](0,0.5){$\vect{\jmath}$}
\uput[ur](1,2){\cyan $\mathcal{C}_{2}$}
%\pscurve(0,0)(0.1,1)(0.25,3)(0.5,3.6)(0.75,3)(0.95,2)(1,1.5)(1.2,0)(1.5,-0.78)(2,-0.76)(3,-0.47)(4,-0.3)(5,-0.18)(6,-0.15)
%\psplot[algebraic=true,plotpoints=3000,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{0}{6}{4.5*x*(6-5*x)*EXP(-1.9*x)}
\savedata{\mesdunnees}[{(0,0)(0.1,1)(0.25,3)(0.5,3.6)(0.8,3)(0.95,2)(1,1.5)(1.2,0)(1.5,-0.78)(2,-0.76)(3,-0.47)(4,-0.3)(5,-0.18)(6,-0.15)}]
\dataplot[plotstyle=curve,linecolor=cyan,linewidth=1.25pt]{\mesdunnees}
\uput[d](3,-2){Figure 2}
\end{pspicture} &
\psset{xunit=0.62cm}\begin{pspicture}(-1,-1)(7,6)
\psgrid[gridlabelcolor=white,griddots=10,subgriddiv=1](0,0)(-1,-1)(7,6)
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dx=20,Dy=20](0,0)(-1,-1)(7,6)
\psaxes[linewidth=1.25pt]{->}(0,0)(0,0)(1,1)
\uput[dl](0,0){O} \uput[d](0.5,0){$\vect{\imath}$}
\uput[l](0,0.5){$\vect{\jmath}$}
\uput[ur](5,3){\blue $\mathcal{C}_{3}$}
\parabola[linewidth=1.25pt,linecolor=blue](0,0)(3,4.5)
\uput[d](3,-1){Figure 3}
\end{pspicture}\\
\end{tabular}
 
\newpage

\begin{center}

\textbf{ANNEXE 1}

\textbf{Exercice 2}

\textbf{Candidats ayant  suivi l'enseignement de spécialité}

\textbf{À rendre avec la copie}

\vspace{0,5cm}

\textbf{Figure 1 : surface d'équation $z = C(x~;~y)$}

\vspace{0,5cm}

\psset{xunit=0.35,yunit=0.7}
\begin{pspicture*}(-2,-8)(25,16)
\psset{Beta=30,Alpha=150}
   
\pstThreeDCoor[xMin=0,yMin=0,zMin=0,xMax=20,yMax=12,zMax=120,drawing=false]
\pstThreeDLine(0,0,0)(0,0,12)(0,12,12)(20,12,12)(20,12,0)(20,0,0)(0,0,0)
\pstThreeDPut(-0.75,0,2){20}
\pstThreeDPut(-0.75,0,4){40}
\pstThreeDPut(-0.75,0,6){60}
\pstThreeDPut(-0.75,0,8){80}
\pstThreeDPut(-0.75,0,10){100}
\pstThreeDPut(-0.75,0,12){120}  
\pstThreeDPut(-0.75,0,0){0}
\pstThreeDPut(10,-2,0){$x$} \pstThreeDPut(22,6,0){$y$}
\pstThreeDPut(-2,0,4.5){$z$}
\pstThreeDLine(0,12,0)(0,12,12)
\multido{\n=0+2}{11}{\pstThreeDPut(\n,-1,0){\n}}
\multido{\n=0+6}{3}{\pstThreeDPut(20.5,\n,0){\n}}
\psplotThreeD[xPlotpoints=15,yPlotpoints=15,drawStyle=xyLines,linecolor=blue,plotstyle=curve](0,20)(0,12){%
x 2 mul y 2 exp 0.5 mul add 4 add 10 div}% 10 div uniquement pour l'chelle
\multido{\n=0+2}{7}{\pstThreeDLine(0,0,\n)(0,12,\n)(20,12,\n)}
\multido{\n=0+1}{20}{\pstThreeDLine(\n,0,0)(\n,0.5,0)}
\multido{\n=0+1}{12}{\pstThreeDLine(20,\n,0)(19.5,\n,0)}
\pstThreeDLine(0,5.66,1.6)(1,5.29,1.6)(2,4.9,1.6)(3,4.47,1.6)(4,4,1.6)(5,3.46,1.6)(6,2.83,1.6)(7,2,1.6)(7.8,0.894,1.6)
\pstThreeDLine(0,8.49,3.6)(1,8.25,3.6)(2,8,3.6)(3,7.75,3.6)(4,7.48,3.6)(5,7.21,3.6)(6,6.93,3.6)(7,6.63,3.6)(8,6.32,3.6)(9,6,3.6)(10,5.66,3.6)(11,5.29,3.6)(12,4.9,3.6)(13,4.47,3.6)(14,4,3.6)(15,3.46,3.6)(16,2.83,3.6)(17,2,3.6)(17.8,0.894,3.6)
\pstThreeDLine(0,10.58,5.6)(1,10.39,5.6)(2,10.2,5.6)(3,10,5.6)(4,9.8,5.6)(5,9.59,5.6)(6,9.38,5.6)(7,9.165,5.6)(8,8.94,5.6)(9,8.72,5.6)(10,8.485,5.6)(11,8.246,5.6)(12,8,5.6)(13,7.75,5.6)(14,7.48,5.6)(15,7.21,5.6)(16,6.93,5.6)(17,6.63,5.6)(18,6.32,5.6)(19,6,5.6)(20,5.29,5.6)
\pstThreeDLine(0,12.33,7.6)(1,12.17,7.6)(2,12,7.6)(3,11.83,7.6)(4,11.66,7.6)(5,11.49,7.6)(6,11.31,7.6)(7,11.14,7.6)(8,10.95,7.6)(9,10.77,7.6)(10,10.58,7.6)(11,10.39,7.6)(12,10.2,7.6)(13,10,7.6)(14,9.8,7.6)(15,9.59,7.6)(16,9.39,7.6)(17,9.165,7.6)(18,8.944,7.6)(19,8.72,7.6)(20,8.49,7.6)
\pstThreeDLine[linecolor=blue](0,12,7.6)(20,12,11.6)
\pstThreeDLine[linecolor=blue](20,0,4.4)(0,0,0.4)
\pstThreeDLine[linecolor=blue](20,0,4.4)(20,1,4.45)(20,2,4.6)(20,3,4.85)(20,4,5.2)(20,5,5.65)(20,6,6.2)(20,7,6.85)(20,8,7.6)(20,9,8.45)(20,10,9.4)(20,11,10.45)(20,12,11.6)
\end{pspicture*}

\newpage

\textbf{Figure 2 :  courbes de niveau}

\vspace{0,5cm}

\psset{unit=0.6cm}\begin{pspicture}(20,12)
\pscustom[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray]{
\psplot{0}{18}{18 x sub 0.5 exp 2 mul}
\psline(18,0)(8,0) \psplot{8}{0}{8 x sub 0.5 exp 2 mul}
}

\pscustom[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray]{
\psline(0,12)(2,12) \psplot{2}{20}{38 x sub 0.5 exp 2 mul}
\psplot{20}{0}{28 x sub 0.5 exp 2 mul}
}
\pscustom[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray]{
\psplot{12}{20}{48 x sub 0.5 exp 2 mul}
\psline(20,10.5)(20,12)(12,12)
}
\psgrid[subgriddiv=1,gridlabels=0pt](0,0)(20,12)
\psaxes[linewidth=1.25pt](0,0)(0,0)(20,12)
\rput(10,-1.5){$x$} \uput[r](20,6){$y$}
\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{0}{20}{11 0.5 x mul sub}
\psline[linestyle=dashed,linewidth=1.75pt](14,0)(14,4)(0,4)
\end{pspicture}
\end{center}
\end{document} 


\end{center}